\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T3, OT2, T1]{fontenc}
\usepackage[russian, spanish]{babel}
\usepackage{tipa, tipx}
\usepackage{textgreek}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{times}
%\usepackage{palatino}
%\usepackage{mathptmx}

\newcommand{\ti }{\textipa}
\newcommand{\ch}{\textteshlig}
\newcommand{\dy}{\textdyoghlig}
\newcommand{\ts}{\texttslig}
%\newcommand{\dh}{\textdzlig}
\newcommand{\dz}{\textdzlig}
\newcommand{\tac}{\textprimstress}
\newcommand{\tic}{\textsecstress}
\newcommand{\ee}{\textsce}
\newcommand{\eo}{\textbabygamma}
\newcommand{\A}{\textsca}
\newcommand{\aaa}{α}
\newcommand{\oo}{σ}
\newcommand{\uu}{μ}
\newcommand{\Ib}{\ipabar{{\tipaencoding I}}{.6ex}{1}{}{}}
\newcommand{\iD}{\rotatebox[origin]{180}{\dh}}
\newcommand{\Ub}{\ipabar{{\tipaencoding U}}{.5ex}{1}{}{}}
\newcommand{\ab}{\ipabar{{\tipaencoding 2}}{1.1ex}{0.75}{}{}}
\newcommand{\ii}{\rotatebox[origin=c]{180}{\i}}
\newcommand{\icom}{\rotatebox[origin=c]{180}{\textcloseomega}}
\newcommand{\ieo}{\rotatebox[origin=c]{180}{\textbabygamma}}
\newcommand{\ie}{\reflectbox{\ee}}
\newcommand{\io}{\reflectbox{\o}}
\newcommand{\ia}{\reflectbox{a}}
\newcommand{\ial}{\reflectbox{α}}
\newcommand{\ioe}{\rotatebox[origin=c]{180}{\oe}}
\newcommand{\ioo}{\rotatebox[origin=c]{180}{σ}}
\newcommand{\iK}{\reflectbox{K}}
\newcommand{\ei}{\reflectbox{\textscb}} 
\newcommand{\oa}{\textcloseepsilon} 
\newcommand{\RR}{\textscr}
\newcommand{\iR}{\textrevscr}
\newcommand{\roo}{\textcloserevepsilon}
\newcommand{\nh}{\textctn}
\newcommand{\ny}{\textltailn}
\newcommand{\sh}{\textctesh}
\renewcommand{\lq}{\textltilde}
\renewcommand{\ll}{\textbarl}
\newcommand{\RK}{\textturnsck}
\newcommand{\ir}{\reflectbox{R}}
\newcommand{\sP}{\super P}
\newcommand{\bd}{\foreignlanguage{russian}{\rotatebox[origin=c]{180}{\textit{д}}}}
\newcommand{\sff}{\sffamily}
\newcommand{\antv}{\textadvancing{$V$}}

\title{Danés}

\begin{document}

\maketitle

%\large

El danés neutro moderno ha cambiado considerablemente respecto de la 
pronunciación tradicional de hace tres o cuatro décadas, tanto fonética
como fonémicamente (incluso aunque las gramáticas y los libros de texto 
siguen presentando la pronunciación tradicional). De hecho, ahora hallamos
oposición entre \ti{/\ae/} $\neq$ \ti{/a/}, como en \textit{kan} 
\ti{/"kh\ae/ ["kh\ae]} ``puedo'' vs. \textit{kar} \ti{/"kha/ ["kha]} 
``contenedor'', \textit{Anners} \ti{/"\ae n2s/ ["P\ae n2\k{s}]}
(genitivo plural de) ``Anna'' vs. \textit{Anders} \ti{/\tac an2s/ ["Pan2\k{s}]}
(apellido); en extranjerismos terminados en \textit{a}\#, tenemos
\ti{/\ae$^\#$/ [\A]}, pero \ti{/a$^\#$/ [a]} para \textit{-ra}: 
\textit{villa} \ti{/"vil\ae/ ["vil\A]}, \textit{Noah} \ti{/"nUU\ae/ [""nUU\A]},
\textit{zebra} \ti{["\k{s}IIp\iR a]}, \textit{Nora} \ti{["nUU\iR a] ["nUUa]}.
Además, ahora tenemos \textit{lad} \ti{/"l\ae D/ ["l\ae \bd]} (ante $C$ coronal) 
vs. \textit{lab}, \textit{laf}, \textit{lak} \ti{/"lap, "laf, "lak/ 
["lap, "laf, "lak]},que una vez tuvieron un mismo fonema (\ti{/"$C$a$C$/}), 
incluso aunque había diferencias fonéticas similares a las actuales (es decir, 
\ti{["l\ae \bd], ["lap, "laf, "lak]}), mientras no había pares mínimos, ya que 
\textit{kar} era aún \ti{/"kha\RR/ ["kha\r*{\iR}]} (y \textit{kan} 
\ti{/"kha(n\sP)/ ["kh\ae(\|)n)}).

También, es mejor postular los fonemas \ti{/\roo(\roo)/}, incluso si solo se hallan
en contacto con \ti{/\RR/}; de hecho, aparte particularmente de razones sociolongüísticas,
no podemos dejar que \ti{/\RR \roo(\roo)/ [\iR \roo(\roo)]} con las secuencias diafonémicas
\ti{/\RR \o(\o)/ [\iR \o(\o)]}, que son posibles en las mismas palabras, pero con 
connotacionadas relacionadas con la pronunciación tradicional.

Las secuencias abstractas (tautosilábicas) \ti{// @n, @l, @\RR//} sufren asimilación 
--- que ya están incluidas en nuestras transcripciones fonémicas---
\ti{/\s{n}, \s{l}, 2/}: \textit{halen} \ti{/"hEEl\s{n}/}, \textit{gammel} 
\ti{/"kam@l/ ["kam\s{l}]}, \textit{haler} \ti{/"hEEl2/}. Esta asimilación
puede incluso extenderse a otros fonemas sonoros: \textit{tiet} \ti{/"thii@D/ ["thii\s{\bd}]},
\textit{hyldet} \ti{/"hyl@d/ ["hyl\s{\bd}]}. Observamos que actualmente (como ya resultó
de algunos ejemplos dados anteriormente) /\ti{@}$^\#$/ también se asimila a un sonido
sonoro precedente, dando \textit{hale} \ti{/"hEE\s{l}/}, \textit{måne} 
\ti{/"moon@/ ["m\icom \icom \s{n}]}, \textit{uge} \ti{/\tac uu@/ [\tac P$\mu$ $\mu$]}, 
\textit{pige} \ti{/"phii@/ ["phii, "phi;i]}, \textit{pine} \ti{/"phiin@/}, 
\textit{gade} \ti{/"kEED@/ ["k\ee \ee\s{\bd}]}, que puedn reducirse aun mas en caso de 
que la asimilación sea completa. Obsérvese también: \textit{uforståelige} 
\ti{/uf2"stoo\super{P}@li@/ [""\uu f2"\k{s}t\icom \|)\icom \icom lii]}.

...

Además, observamos que en la capital y sus alrededores, \ti{/th/} se articula
frecuentemente como \ti{[\k{\ts}h]}: \textit{ten} \ti{/"thII\super Pn/
["\k{t}hII\|)n, \k{\ts}h-]}; por otra parte, especialmente entre $V$, 
$/t/$ frecuentemente se articula como \ti{[\ir]} (``\textsl{dasked} \textit{d}"):
\textit{otte} \ti{/\tac oot@/ ["P\icom \icom\.{\k{t}}@, -\r{\k{d}}@, -\ir @]}. 
Como se ha visto, el danés tiene un sonido consonántico característico: 
\ti{/D/ [\bd]}, ``\textsl{blødt} \textit{d}'' \ti{/"plYt "tII\super P/ 
["plYk{t} "tI\|)I]}, una aproximante dental lateralizada sonora (que los 
extranjeros suelen confundir con \ti{/l/}).

El \textit{stød} es un fenómeno típicamente danés por el cual las vocales tónicas 
(o semitónicas) o breves (seguidas de consonante sonora) o largas presentan
distintivamente un tipo de fonación creaky (en lugar de los antiguos tonos):
\textit{hun} \ti{/"hun/ ["h\uu n]} ``ella'', \textit{hund} \ti{/"hun\super P/ ["h\uu \|)n]}
``perro''; también \textit{mor} \ti{/"mUU2/ ["mUU\ab]} ``madre'', 
\textit{mord} \ti{/"mUU\super P2/ ["mU\|)U\ab]} ``asesinato'';
\textit{tænder} \ti{/"then2/ ["then\ab]} ``más claro'', \textit{tænder} 
\ti{/"then\super P2/ ["the\|)n\ab]} ``dientes''. Algunos hablantes pronuncian
/V\ti{\super P}, C\ti{\super P}/ como secuencias de [V\ti{P}, C\ti{P}];
sin embargo, hoy en día, ya no se considera que esta pronunciación sea neutral,
excepto cuando se habla lenta o enfáticamente; en otro caso, es regional.
Terminamos con algunas transcripciones interesantes: \textit{København} 
(Copenhague) \ti{/khYp\s{n}"haU\super Pn/ [\tic khYp\s{m}"ha\|)Un]},
\textit{Kierkegaard} \ti{/\tac khi2k@kOO\super P/ [\tac khi2\.*k@\tic \.*kO\|)O, 
-k\r={@}\tic \.*k-, -k\tic k-]}, \textit{Lars von Trier} 
\ti{/"laas f6n"th\RR i\super P2/ ["laa\k{s} f\aaa n"th\iR \|)i\ab]}.

Ortografía: 
\textit{a} \ti{/EE, \ae, a/} (pero solo \ti{/a, aa/} antes o después de \textit{r}),
\textit{b} \ti{/p/} (finalmente, también /v$^\#$, u$^\#$/), 
\textit{c} \ti{/s\antv, k/},
\textit{ch} \ti{/S/}, 
\textit{d} \ti{/$^\#$t, D$^\#$, D@, \r{}Di/} 
(muda en \textit{ld}, \textit{nd}, \textit{rd\#}, \textit{ds}, \textit{dt}), 
-\textit{dd}- \ti{/D/},
\textit{e} \ti{/II, e}; \ti{I/}, 
\textit{eg\#/ej} \ti{/aI/},
\ti{\r*{\textit{e}}}\textit{r(\#)} \ti{/2/},
\textit{g} \ti{/$^\#$k, \antv i$^\#$/},
\textit{lg} \ti{/lj/},
\textit{rg} \ti{/2u/},
\textit{-gg-} \ti{/k/},
\textit{\#hj} \ti{/j/},
\textit{\#hv} \ti{/v/},
\textit{i}, \ti{/ii, i, I/},
\textit{j$V$} \ti{/j/},
\textit{k} \ti{/$^\#$kh, k/},
\textit{ng} \ti{/N/},
\textit{o} \ti{/UU, 6, o}; \ti{U/},
\textit{or} \ti{/OO, O/},
\textit{p} \ti{/$^\#$ph, p/},
\textit{r} \ti{/\RR, 2$^\#$/},
\textit{s} \ti{/s/},
\textit{t} \ti{/$^\#$th, t/},
\textit{u} \ti{/uu, u, O}; \ti{U/},
\textit{y} \ti{/yy, y, Y/},
\textit{z} \ti{/s/},
\textit{\ae} \ti{/e, ee/},
\textit{ø} \ti{/YY, Y, \o, \o\o/},
\textit{ør} \ti{/YY2, \roo 2/},
\textit{øg/øj} \ti{/6I/}, 
\textit{å} \ti{/oo, 6, o/},
\textit{år} \ti{/OO, \r{}O/}.



\end{document}